蘋果A1: 大濫捕拉420人 12至81歲 警拘觀察員違人權公約

【本報訊】反修例運動中一直被轟濫暴濫捕的警方變本加厲，前晚腰斬元旦大遊行後，在銅鑼灣大圍捕，截查464人，其中287人被捕，包括三名民權觀察的觀察員、兩名社工及一名新任區議員。民權觀察成員王浩賢指今次是首次有人權觀察員被捕，強烈譴責警方濫捕，斥警方嚴重違反國際人權準則及國際公約，香港人權監察已通報聯合國人權事務的人員跟進。

警方過去數日共拘420人，年齡12至81歲，僅前晚銅鑼灣大圍捕便有287人被捕；而12歲被捕人為小學生，12月31日晚在彌敦道及太子道涉非法集結被拘。

王浩賢接受《蘋果》查詢時表示，三名被捕的民權觀察員前日負責在銅鑼灣及灣仔一帶觀察及記錄元旦遊行及警方執法情況。至晚上約8時，三人在銅鑼灣崇光百貨對出觀察遊行人士疏散期間被警方圍捕。王指當時三人身穿人權觀察員的制服，及配戴由民權觀察發出、附有中英文姓名、個人相片及查詢電話的證件，他隨即與警察公共關係科聯絡，要求立刻釋放他們，「對方話會轉告現場指揮人員，但放唔放要由現場指揮決定」。

民權觀察經律師了解後，得悉三名觀察員被扣押香港仔警署，昨午律師成功與其中一人會面。王指，這是組織自2018年成立觀察員制度以來，首次有觀察員被捕，民權觀察強烈譴責警方濫捕觀察員，嚴重違反國際人權準則，亦違反《公民權利和政治權利國際公約》。王批評警方大圍捕，不但阻礙欲和平散去的遊行人士，甚至途經市民亦無辜被捕，明顯是任意拘捕，「警方拘捕任何人必須要有明確嘅目的同事實基礎，佢胡亂咁圈起一班人，就話係犯法，參與非法集會，去拘捕佢哋，呢嗰係明顯嘅濫捕行為」。

香港人權監察亦強烈譴責警方拘捕三名觀察員，促盡快釋放有關人士，並已將事件通報聯合國人權事務人員跟進。

除人權觀察員被捕外，陣地社工透露，兩名協助市民疏散的社工事發時，只是警告警方不要以腿壓住被捕人士，即被警方圍捕；而新任深水埗區議員冼錦豪被證實在銅鑼灣遭圍捕，正被扣押香港仔警署，律師已接觸到他。據悉，有兩名消防員及一名公院醫生亦涉及事件。

民陣召集人岑子杰批評警方大圍捕是徹底濫捕，無法接受，「警方以包圍方式去拘捕示威者、又用胡椒噴霧直射議員眼睛，不適當地使用武力，無法接受」，斥警方侵害人權、草菅人命。民主黨立法會議員胡志偉批評警方明顯以內地公安的濫捕、濫打、濫用私刑、製造藉口等手段來處理政治問題，意圖「嚇到大家唔出嚟」，憤言「如果警察用對付示威者嘅力度對付黑社會，香港根本唔應該有黑社會﹗圍捕400人呀，（警方）有冇試過圍捕400個黑社會？根本就係欺善怕惡！」

對於警方改變搜捕策略，港島總區高級警司吳樂俊昨於警方記者會上無正面回應，只稱警方視乎情況有不同策略處理，在現場被截停的人士若澄清身份及有合理原因，便會當場釋放。警察公共關係科總警司郭嘉銓指，警方執法不會針對任何職業，強調必須確保現場安穩，揚言沒針對人權觀察員。

立場話 拘捕後 要所有人換衫

所有嘢扣押 手足離開差館只得一套灰色無袋衣服，同拖鞋

警方前晚在銅鑼灣瘋狂拉人，有被截查的義務急救員指摘警方要被截查人士「罰企」逾兩小時，其間警員沒有搜查，更無視市民要去洗手間的生理需要。她強忍一小時才獲批准如廁，據她所知，有一些市民最終被迫要「就地解決」，極不人道，致使現場遺下一樽樽尿液，令市民無辜受辱。

女義務急救員Vicky昨重提前晚經歷仍忿忿不平，抨擊警方只為羞辱市民，「現場有起碼60個防暴同傳媒聯絡隊，有咁多警力，寧願企喺度睇住我哋，都冇人做search（搜查）」。她與另外20餘名急救員已準備好身份證、急救證等文件，惟呆等兩小時仍無人理會，據她所見，第一批獲放行市民要等足兩個小時至晚上10時才可離開。

其間連Vicky在內約10名急救員晚上約10時曾向警員要求去廁所，「有女仔period（來經），真係好需要去，（看守）個警員先肯去請示」。等足20分鐘，涉事警員呼喝示威者，指最多只可讓四人離開去廁所，「結果我哋被迫要揀，大家問邊個急啲，或者畀嚟period嘅女仔去先，當時我都冇得去」。Vicky不久即再度提出去洗手間要求，現場警員裝作聽不到，她多次大聲追問，最後忍足一小時，才獲批准去廁所，現場仍有大部份市民不獲批准去廁所。

據她所知，有男士因忍不住而要「就地解決」，在水樽內小便。Vicky指遭圍捕時不許坐下和去洗手間，一眾人要排排企，完全不清楚警方做法，只感到警方有意羞辱市民。現場有警員情緒激動，多次指罵急救員為「垃圾」。她獲准去洗手間時，警員卻同時指示她可離去，即是不作拘控，「如果我唔提出（去洗手間），咁咪有排冇得走？」結果最後一批獲放行的義務急救員，要苦候至凌晨12時許才准離開。

警方濫暴越趨嚴重，原獲發出不反對通知書的民陣元旦大遊行被迫腰斬。民陣昨日舉行記者會，批評警方在遊行期間突然發射催淚彈，「喺冇任何警示下放催淚彈，當時好多老弱婦孺，咁樣係好不人道」，又轟警方一度限令民陣在30分鐘解散一個有逾百萬人參與的遊行，做法完全不合理。民陣將聯同立法會議員跟進事件，詳情稍後公佈。

民陣召集人岑子杰昨在記者會指出，元旦遊行有百萬人參加，原因是林鄭月娥聲稱「正義企喺佢同警隊嘅一方，完全踐踏緊港人普遍價值」，市民因此決定走出來，向世界展示正義是在港人一方。

岑子杰指遊行於元旦日下午2時開始，但警方竟藉詞灣仔有人破壞中國人壽大廈的玻璃，突然於下午4時發射催淚彈，並於5時半下令腰斬一個有逾百萬人規模的遊行，並只給予民陣半小時解散人群，「30分鐘是冇辦法解散百萬人遊行，連一班well trained嘅警員，由元朗警署行去元朗西鐵站都要39分鐘，點樣可以30分鐘解散過百萬人遊行，警方要求完全不合理」。他指警方最終只多「施捨」15分鐘，即晚上6時15分便需解散人群。

岑子杰強調，民陣「未蠢到去配合林鄭」，但亦不忍與備受政權打壓的年輕人割席，「我哋唔會關心一隻銅獅子，多過一個真正有靈魂嘅人」，又指有人「裝修」中資機構及港鐵，源於北京及林鄭政府打壓港人，造成社會上的仇恨及對立，促請北京及林鄭政權不要再施壓，逼商界配合政治打壓。

岑子杰又為遊行未能順利完成致歉，指前日遊行人數超過100萬，直至被迫解散的一刻，維園依然「爆滿人」，「相信還柙手足會為人數感動」。

立法會議員楊岳橋指，前日元旦大遊行人數比起歷年元旦多，顯示港人已清楚講出訴求，希望聲稱自己會虛心聆聽的林鄭月娥不要再左閃右避，正面回應五大訴求。

在昨日警方記者會上，警方被問及僅有45分鐘讓人離開會否激起在場人士怒火，港島總區高級警司吳樂俊辯稱，警方首先考慮的是公眾安全及公共秩序風險，指當時有人破壞商舖及擲物，若情況持續，和平參與者面對的風險更高。

近年由傘運至反修例運動，警方均沒用大圍捕策略，為何今次元旦遊行改用？有警隊中人指是警務處長鄧炳強的決定，欲以強硬手段透過圍捕震懾示威者之餘，更將活躍的抗爭者一網打盡。

該警隊中人指，大圍捕是警隊對付大規模示威及黑社會的慣用策略之一，「目的係收集資料，建立資料庫起底」。他指前任警務處長盧偉聰主張驅散，但鄧炳強認為反修例運動已持續逾半年，不能繼續「縱容」，於是由驅散改為大圍捕，「警隊估計最活躍嘅抗爭者大概有3,000人，再加埋協助佢哋嘅和理非示威者，希望快刀斬亂麻，用大圍捕將佢哋一網打盡，就算今次唔檢控，但都會增加佢哋嘅壓力，下次示威都未必敢再衝，拉到佢哋怕為止」。

有接近政府消息的人士指出，警方採用更強硬手段對付反修例抗爭者，與北京政府將反修例運動定性為顏色革命、奪取中共政權有關，「特首林鄭月娥早前上京述職，曾向中央提出就個別反修例事件進行獨立調查及特赦，但全被中央否決，中央認為反修例抗爭者想奪取政權，摧毀一國兩制，覺得唔能夠再縱容香港，中央執意用內地嘅管治模式處理香港反修例事件，由警隊止暴制亂」。消息人士指，將於本月底至下月初公佈的監警會反修例風波首段調查報告，即使屆時社會對報告不滿，但相信林鄭政府不會應社會訴求成立獨立調查委員會及特赦。

此外，參與前日大圍捕行動的數十名速龍隊員在出動前，於灣仔警察總部參與「誓師大會」，大合照在網上流傳，相中警員全部蒙面，部份更持長槍，被網民指猶如恐怖組織。

點都得

違反又點？佢哋都無後果，根本做乜都得

只會話人權公約不適用於香港
根本做乜都告唔入

人權公約寫左係基本法入面
仲話法治wo

推

支那式法治

痴線！
真係當自己皇帝，想點就點。

咁你地班人要告先得
咩強烈譴責，深表遺憾係冇撚用架